\chapter*{KATA PENGANTAR}
\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}

\vspace{2ex}

% Ubah paragraf-paragraf berikut dengan isi dari kata pengantar

Puji dan syukur penulis panjat kan kepada Tuhan yang Maha Esa atas
berkat, rahmat, dan karunia-Nya sehingga tugas akhir yang berjudul "\tatitle" dapat
diselesaikan dengan baik sebagai salah satu syarat dalam menyelesaikan Strata-1
pada Departemen \studyprogram{}, \faculty{}, \institute{}.

Penulis menyadari bahwa dalam penyusunan dan penulisan tugas akhir ini
tidak lepas dari bantuan, bimbingan, serta dukungan dari berbagai pihak, dari masa
perkuliahan hingga penyusunan tugas akhir. Oleh karena itu, penulis menyampaikan
terima kasih kepada:

\begin{enumerate}[nolistsep, noitemsep,topsep=0pt]

  \item Kedua orang tua penulis, Bapak Jamaluddin S, S.Pd., dan 
  Ibu Hj. Nurbaya Nur yang tidak pernah lelah dalam mendidik dan 
  memberikan dukungan, doa, serta semangat kepada penulis.

  \item Bapak \advisor{}, selaku Dosen Pembimbing I Tugas 
  Akhir penulis yang senantiasa membimbing
  dan menyediakan waktu, tenaga, dan perhatiannya di sepanjang 
  pengerjaan tugas akhir ini.

  \item Bapak Ali Gulzar, Ahmad, dan Gista yang telah memberikan
  bimbingan, arahan, bantuin selama pengerjaan tugas akhir ini.

  \item Bapak dan Ibu dari Direktorat Jenderal Pendidikan Tinggi
  Kementerian Pendidikan, Kebudayaan, Riset, dan Teknologi yang telah
  memberikan beasiswa LPDP yang telah membantu penulis dalam menyelesaikan
  tugas akhir ini.

  \item Segenap Dosen dan Tenaga Pendidik \department{} \faculty{} \institute{}
  yang telah banyak membantu semasa perkuliahan dan dalam penyelesaian tugas akhir.

  \item Saudara-saudara \emph{Backstreet} yang telah memberikan
  bantuan, semangat, waktu, serta segala macam hal yang telah membawa
  penulis hingga bisa menjadi seperti sekarang ini.

  \item Sahabat-sahabat dari Kontrakan KP IV No.5B yang telah memberikan
  dukungan, semangat, dan bantuan dalam menjalani perkuliahan ini.

  \item Teman-teman dari Kanda ITS yang telah memberikan dukungan, semangat,
  dan bantuan selama masa perkuliahan dan pengerjaan tugas akhir.

  \item Seluruh pihak yang tidak sempat tersebutkan dan tanpa sadar telah
  menjadi inspirasi serta banyak membantu penulis dalam menyelesaikan tugas akhir.

\end{enumerate}

Akhir kata, penulis menyadari bahwa tugas akhir ini mash jauh dari kata
sempurna, oleh karenanya diharapkan segala bentuk saran serta masukan yang
membangun dari berbagai pihak. Semoga tugas akhir ini dapat memberikan
sumbangsih dan manfaat besar bagi kehidupan manusia

\begin{flushright}
  \begin{tabular}[b]{c}
    \place{}, \MONTH{} \the\year{} \\
    \\
    \\
    \\
    \\
    \name{}
  \end{tabular}
\end{flushright}
